%%------------------------------------------------------
% 
%% UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA - UFSC
%
%% Prof.: Wyllian B. da Silva
%%
%% Template: estilo IEEEtran [paper com duas colunas]
%% Adaptado de: https://ieeeauthorcenter.ieee.org/create-your-ieee-article/use-authoring-tools-and-ieee-article-templates/ieee-article-templates/templates-for-transactions/
%               https://ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran?lang=en

%% Instruções: http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/IEEEtran/IEEEtran_HOWTO.pdf
%%
%% Recomendações:
%% Utilize o Edito Kile (SO Linux)
%% Certifique-se de que a codificação de caracteres utilizada é a UTF-8





\documentclass[journal]{IEEEtran}


%%------------------------------------------------------
%% Packages
%%------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}           %% Codificação de caracteres
\usepackage[utf8]{inputenc}        %% Codificação de caracteres (conversão automática dos acentos)
\usepackage[dvips]{graphicx}       %% para a macro includegraphics 
\usepackage[english,brazil]{babel} %% PT_BR e EN (o último define a prioridade no arquivo)
\usepackage{pgf}                   %% macro para criar gráficos
\usepackage{epsfig}                %% or use the epsfig package if you prefer to use the old commands
\usepackage{graphics}              %% use the graphics package for simple commands
\usepackage{graphicx}              %% or use the graphicx package for more complicated commands
\usepackage{epstopdf}              %% enable EPS (convert to PDF)
\usepackage{float}                 %% float environment
\usepackage{eqparbox}              %% to define a group of boxes 
\usepackage{hyphenat}              %% prevent hyphenation
\usepackage{hyperref}              %% enalbe one-click link
\usepackage{comment}               %% comments
% \usepackage{showframe} %% just for the example

%\usepackage{amsmath}                %%for aling
% \usepackage[sort,compress]{cite} %% disable if natbib package is activated
\usepackage[numbers,sort&compress,square]{natbib} %% e.g., [2-5]
\usepackage{booktabs}
\usepackage{minted}                %% code block
\setminted{fontsize=\small}
\usepackage{listings}                %% codes 
\lstset{
breaklines=true,
postbreak=\mbox{{$\hookrightarrow$}\space}
}
%%------------------------------------------------------
%% Definitions
%%------------------------------------------------------
\lstset{
breaklines=true,
postbreak=\mbox{{$\hookrightarrow$}\space}
}
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}

%% Can use something like this to put references on a page
%% by themselves when using endfloat and the captionsoff option.
\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi


%%----------------- Definindo as variáveis com números
\makeatletter
%
\newcommand{\prenome}{\afterassignment\prenome@aux\count0=}
\newcommand{\prenome@aux}{\csname prenome\the\count0\endcsname}
%
\newcommand{\nomedomeio}{\afterassignment\nomedomeio@aux\count0=}
\newcommand{\nomedomeio@aux}{\csname nomedomeio\the\count0\endcsname}
%
\newcommand{\sobrenome}{\afterassignment\sobrenome@aux\count0=}
\newcommand{\sobrenome@aux}{\csname sobrenome\the\count0\endcsname}
\makeatother
%%%%%

%%----------------- Configurações de hyperlinks
%% Não decorado, sem destaque
\hypersetup{
  colorlinks=false,
  pdfborder={0 0 0},
}




%%------------------------------------------------------
%% Configurações
%%------------------------------------------------------

%%----------------- Título
\title                                                {Afinador Automatizado para Instrumentos de Corda }

\newcommand{\emailautor}                              {vitor.quintans@grad.ufsc.br}

\newcommand{\siglaRevista}                            {UFSC}

\newcommand{\Revista}                                 {Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)}



%%----------------- Autor Principal (a acentuação deverá ser indireta)
\newcommand{\prenomePrincipal}                        {Vitor}
\newcommand{\nomedomeioPrincipal}     
                 {José Duarte}
\newcommand{\sobrenomePrincipal}                      {Quintans}


%%----------------- Demais Autores
%% Segundo autor (a acenturação deverá ser indireta)
\expandafter\newcommand\csname prenome2\endcsname     {Niels}
\expandafter\newcommand\csname nomedomeio2\endcsname  {Henrik David}
\expandafter\newcommand\csname sobrenome2\endcsname   {Bohr}


%% Terceiro autor (a acenturação deverá ser indireta)
\expandafter\newcommand\csname prenome3\endcsname     {Cesare}
\expandafter\newcommand\csname nomedomeio3\endcsname  {Mansueto Giulio}
\expandafter\newcommand\csname sobrenome3\endcsname   {Lattes}

%% Quarto autor (a acenturação deverá ser indireta)
\expandafter\newcommand\csname prenome4\endcsname     {Erwin}
\expandafter\newcommand\csname nomedomeio4\endcsname  {Rudolf Josef Alexander}
\expandafter\newcommand\csname sobrenome4\endcsname   {Schr\"odinger}

%% Quinto autor (a acenturação deverá ser indireta)
\expandafter\newcommand\csname prenome5\endcsname     {Werner}
\expandafter\newcommand\csname nomedomeio5\endcsname  {Karl}
\expandafter\newcommand\csname sobrenome5\endcsname   {Heisenberg}




%%------------------------------------------------------
%% Autor(es)


%%----------------- Apenas um autor
\author{\IEEEauthorblockN{\prenomePrincipal~\nomedomeioPrincipal~\sobrenomePrincipal%\IEEEauthorrefmark{1}
}
(18201357),\\
Professor Dr. Wyllian Bezerra da Silva,\\
Projeto Integrador I (EMB5636),\\
\IEEEauthorblockA{%\IEEEauthorrefmark{1}
Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)}% <-this % stops an unwanted space
%%
\thanks{\Revista. Correspond\^encia ao autor: \prenomePrincipal~\nomedomeioPrincipal~\sobrenomePrincipal~(email: \emailautor).}}



% %%----------------- Vários Autores
% \author{\IEEEauthorblockN{\prenomePrincipal~\nomedomeioPrincipal~\sobrenomePrincipal\IEEEauthorrefmark{1}, 
% \prenome2~\nomedomeio2~\sobrenome2\IEEEauthorrefmark{2}, 
% \prenome3~\nomedomeio3~\sobrenome3\IEEEauthorrefmark{3}, 
% \prenome4~\nomedomeio4~\sobrenome4\IEEEauthorrefmark{3}, and 
% \prenome5~\nomedomeio5~\sobrenome5\IEEEauthorrefmark{4},~\IEEEmembership{Fellow,~IEEE}}
% 
% \IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC)}
% 
% \IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}School of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta, GA 30332 USA}
% 
% \IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{3}Starfleet Academy, San Francisco, CA 96678 USA}
% 
% \IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{4}Tyrell Inc., 123 Replicant Street, Los Angeles, CA 90210 USA}% <-this % stops an unwanted space
% %%
% \thanks{\Revista~(\siglaRevista). Correspond\^encia ao autor: \prenomePrincipal~\nomedomeioPrincipal~\sobrenomePrincipal~(email: \emailautor).}}



%%------------------------------------------------------
%% Cabeçalho
\markboth{\MakeUppercase{\Revista}}%% acentuação indireta
%% Apenas um autor:
{\sobrenomePrincipal: \MakeUppercase{\Revista}}
%% Mais de um autor:
% {\sobrenomePrincipal: \MakeLowercase{\textit{et al.}}: \Revista}


%% Abstract

\IEEEtitleabstractindextext{



  {\selectlanguage{brazil}
    \begin{abstract}
     Este projeto tem como objetivo desenvolver um dispositivo capaz de afinar um instrumento de corda automaticamente, detectando a frequência do som produzido e aumentando ou diminuindo a tensão da corda, com uso de um motor, até que se atinja uma frequência de referência.
    \end{abstract}
    %%----------------- Keywords
    \renewcommand\IEEEkeywordsname{Palavras-chave} %% Palavras-chave ao invés de 'Index Terms'
    \begin{IEEEkeywords}
    Afinador, Arduino, Violão, Guitarra.
    \end{IEEEkeywords}
  }
}







\begin{document}



%%------------------------------------------------------
%% Inserção de informações
\maketitle
\IEEEdisplaynontitleabstractindextext
\IEEEpeerreviewmaketitle


%%------------------------------------------------------
%% Section
\section{Introdução}
 
    \IEEEPARstart{O}ato de afinar uma corda de um instrumento musical consiste em variar sua tensão até que sua frequência de vibração se iguale a um valor de referência. Esta tarefa, originalmente, exigia a percepção do músico, além de uma fonte de alguma frequência conhecida.
 
    Contudo, com o advento dos afinadores digitais, tornou-se possível a qualquer pessoa com alguns minutos de instrução identificar qual nota está sendo tocada, porém o ajuste da tensão ainda tem de ser feito manualmente, o que pode levar a lentidão no processo. É nesse sentido que esse projeto busca aplicar conceitos da mecatrônica ao integrar a estrutura do afinador digital com um atuador (motor) a fim de otimizar a velocidade e precisão da afinação.

    Consoante a outros projetos semelhantes, como o afinador para guitarra descritos em \cite{NASUTION:2016} e o modelo de afinador motorizado baseado em Arduino analisado em \cite{PODRZAJ:2017}, o controle desse mecanismo é feito por meio da plataforma Arduino. Todavia, nestes dois projetos, são utilizados circuitos de amplificação externo baseados em amplificadores operacionais para o sinal do transistor, e neste, o mesmo sistema é implementado com um módulo integrado, facilitando a montagem e replicação. 
    
    Em se tratando dos elementos, destacam-se quatro principais: um motor, um transdutor (microfone), uma placa Arduino, já discutido anteriormente, além de um  \textit{display} para o acompanhamento do processo, conforme sugerido em \cite{NASUTION:2016}.
 
 %descrição antiga
\begin{comment}

    O ato de afinar uma corda de um instrumento musical consiste em variar sua tensão até que sua frequência de vibração se iguale a um valor de referência. Nesse sentido, este projeto visa desenvolver um dispositivo em malha fechada capaz de identificar a frequência o som produzido por uma corda e atuar sobre esta (rotacionando a cravelha associada) para afiná-la.
    
    Mais detalhadamente, o som será captado por um transdutor (microfone), conectado a um Arduino, sendo este responsável pelo processamento e controle do atuador (motor) que rotacionará a cravelha. o sistema contará também com um indicador para qual corda está sendo afinada e um modo de identificação automática da nota. O dispositivo será utilizado, inicialmente, para afinar um violão, mas sua construção será facilmente adaptável para outro instrumentos da família, tais como violino e viola.  
\end{comment}
%----------------------------------------------------------------------------------------


%
%\begin{figure}[!htbp]
%\centering
%\includegraphics[width=.23\columnwidth]{figs/brasao_UFSC_vertical_sigla.pdf}
%\caption{Escreva a legenda da figura aqui.}
%\label{fig:fig_exemple}
%\end{figure}



\begin{comment}


\end{comment}



%%------------------------------------------------------
%% Section

 

\section{Fundamentação Teórica}
Tratando de aspectos físicos envolvidos na produção sonora desses instrumentos, inicialmente, destaca-se que as cordas são mantidas tensionadas entre as tarrachas (ou cravelhas) e o cavalete (ou ponte). Na Figura \ref{fig:violao_partes} pode-se encontrar uma representação das partes anteriormente citadas e algumas outras. 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\columnwidth]{figs/Partes_violao.png}
    \caption{Partes de um violão \cite{CHAVES:2013}.}
    \label{fig:violao_partes}
\end{figure}

Além disso, todas as cordas apresentam aproximadamente o mesmo comprimento,  sendo que os fatores que as diferenciam, e possibilitam a produção de sons distintos, são a tensão e a densidade \cite{SERWAY:2014}. 

\begin{comment}


        Na Figura  \ref{fig:cordas_parametros} \cite{OCWMIT:2010} tem-se exemplificados alguns parâmetros para quatro cordas.
        
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[ width=.9\columnwidth]{figs/Tensao_cordas.png}
            \caption{Propriedades físicas de algumas cordas \cite{OCWMIT:2010}.}
            \label{fig:cordas_parametros}
        \end{figure}
\end{comment} 
\newpage

Assim, em casos como esse, no qual uma corda está esticada entre dois suportes rígidos, caso a essa for perturbada serão formadas ondas estacionárias, cujas frequências de oscilação (objeto de estudo deste projeto) podem ser calculadas como em \cite{SERWAY:2014}

\begin{equation} \label{eqn}
f_n = \frac{n}{2L}\sqrt{\frac{T}{\mu}},
\end{equation}

\noindent sendo que $L$ é o comprimento da porção oscilatória corda, $T$ é a tensão aplicada, $\mu$ é a densidade linear e o valor $n$ é um número inteiro representando o número do harmônico que se relaciona com uma dada frequência de vibração $f_n$. Assim, quando uma corda de um instrumento é tocada, infinitos harmônicos são gerados com frequências múltiplas da fundamental $(n=1)$ e amplitudes que dependem da posição da pertubação, características do corpo do instrumento (o qual é responsável pela conversão de ondas na corda para ondas sonoras) entre outros fatores. Consequentemente, faz-se necessário um método para identificar a frequência fundamental a partir do sinal composto gerado pelo instrumento    \cite{SERWAY:2014}.

Com esse objetivo, buscou-se empregar, inicialmente, a Transformada de Fourier, uma operação capaz de representar qualquer sinal periódico como uma soma de senoides \cite{LATHI:2006}, contudo não foram obtidos resultados satisfatórios, o motivo até então é desconhecido. Então, em um segundo momento, foi utilizado um algoritmo baseado na análise de angulações do gráfico da saída, cuja ideia consiste em, resumidamente, registrar o tempo entre a passagem da onda por um valor específico com inclinações máximas dentre as amostras e utilizá-lo como aproximação para o período da onda fundamental. Foi utilizada uma versão levemente alterada do  proposto em \cite{GHASSAEI:2012}, tal método é interessante na identificação de notas em ondas compostas pois não se baseia em amplitudes e sim variações o que, se comparado a algoritmos que usam picos de amplitude como referência, resulta em uma robustez a  flutuações na voltagem (como o ruído), pois estas dificilmente dominarão a inclinação do sinal. 

Após ser capaz de aferir a frequência, faz-se necessário uma lógica de controle para levá-la até um valor de interesse. Para esse fim, fez-se uso da expressão desenvolvida e experimentalmente comprovada em \cite{YOUNGSMODULE}, a qual indica uma relação linear entre o quadrado da frequência e a variação do comprimento da corda, vista na Equação (\ref{fxL})     
\begin{equation} \label{fxL}
 \frac{\Delta f^2}{\Delta L} =\frac{Y}{\rho\lambda^2L_0}. 
\end{equation}    

Adicionalmente, é possível escrever a expressão em termos de deslocamento angular da cravelha, como visto na Equação (\ref{Alpha_Definition}) 
\begin{equation} \label{Alpha_Definition}
  \alpha := \frac{\Delta f^2}{\Delta \theta} =\frac{2\pi n Y}{\rho\lambda^2L_0} ,
\end{equation}

\noindent na qual \textit{n} é a relação de redução resultante que pode existir entre o mecanismo da tarracha e o eixo da corda. Infelizmente, a maioria dos fabricantes de não fornece as propriedades físicas das cordas, e realizar testes para obter cada parâmetro isoladamente seria dispendioso, por esse motivo, optou-se neste projeto pela utilização de uma estimativa da inclinação $\alpha$ obtida experimentalmente, aferindo a variação de frequência para uma dada rotação conhecida.

\section{Materiais e Métodos}
Para este projeto, foram definidos os seguintes requisitos funcionais:
\begin{itemize}
    \item Precisão na afinação de $\pm3 Hz$.
    \item Não necessitar de nenhuma alteração no instrumento.
\end{itemize}
Além disso, como requisitos não funcionais, foram selecionados:
\begin{itemize}
    \item Possuir uma representação visual da afinação.
    \item Acelerar o processo em relação à afinação manual.
\end{itemize}
Com objetivo de verificar esses pontos, foi realizada uma série de repetições do experimento, o valor final da frequência foi comparado com a saída de um afinador digital comercial e o tempo decorrido foi cronometrado. 
Comparou-se os tempos com a afinação manual, fazendo uso de um método ANOVA (\textit{Analysis of Variance}), com um nível de significância (SIG) mínimo estipulado em 95\% ou seja, um valor p máximo de 5\%, segundo a Equação (\ref{pxF}) \cite{SEABOLD}
\begin{equation} \label{pxF}
p = 1-SIG,
\end{equation}
\noindent a fim de verificar se ocorreu diminuição significativa
na duração do processo.

Em se tratando do hardware utilizado para atingir esses objetivos, tem-se quatro componentes a se destacar:

        \subsection{Arduino}
            O Arduino Uno \cite{ArduinoDataSheet} foi escolhido devido à sua vasta coleção de bibliotecas de software, em particular, \href{https://github.com/adafruit/Adafruit-PCD8544-Nokia-5110-LCD-library}{Adafruit} \cite{ADAFRUITPCD} contribuiu no uso do \textit{display}. Na questão do hardware, o Arduino Uno \cite{ArduinoDataSheet}  é uma placa baseada no microcontrolador ATmega328 \cite{ATEMEGA}, apresentando 14 pinos digitais (suficientes para o controle de todos os periféricos neste projeto), e 6 analógicos, com uma resolução de  10 bit , o que garante uma resolução adequada para a amostragem de frequências.
            
        \subsection{Transdutor}
            Foi utilizado o módulo GY-MAX9814 \cite{MAX9814:2016}, o qual integra um microfone de eletreto e um amplificador MAX9814. Alguns diferenciais desse módulo são o controle de ganho automático, ganho máximo ajustável, dentre os valores de 40dB, 50dB e 60dB.
            
            Além disso, este módulo apresenta uma saída que varia de 0,23 à 2,23 V, o que permite a leitura direta pelo ADC (\textit{Analogic Digital Converter}) do Arduino, sem a necessidade de uma etapa de deslocamento do sinal. 
            
            Nesse sentido, mesmo sem utilizar a resolução completa do ADC, acredita-se que esta faixa de valores seja suficiente para a aferição de frequências.
        
        \subsection{Motor}
            O motor escolhido foi o motor de passo 28BYJ-48 \cite{28BYJ:2016}, o qual apresenta uma redução de 1/64, torque de 34,3 mN.m, e um passo de aproximadamente 0,088°, sendo bastante interessante para essa aplicação, na qual é necessário uma rotação contínua e com um torque considerável. Ademais, com a adição do driver ULN2003 \cite{UNL2003}, há a possibilidade de controlar cada bobina individualmente de forma simples.
    
        \subsection{Display}    
            O Display Nokkia 5110 \cite{Nokia5110:1999}, apresenta uma resolução de 48x84, o que permite a exibição de imagens e animações o fazendo interessante para a implementação de uma interface com o usuário.
            
 
    \subsection{Relação de Componentes}  
    Pode ser encontrada na Tabela \ref{tab:materiais} a relação dos
componentes utilizados e seus custos. 
\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Relação de Materiais}
\label{tab:materiais}
\centering
\begin{tabular}{|c||c|}

\hline
Nome  & Valor \\
\hline
\hline
Arduino Uno R3 & R\$ 59,99 \\
\hline
Módulo Amplificador Microfone GY-MAX9814 & R\$ 35,90\\

\hline
Motor de Passo 28BYJ-48 + Driver ULN2030 & R\$ 18,90\\
         
\hline
"Breadboard"\space 500 pontos & R\$ 12,00\\
\hline
Display LCD Nokia 5110 & R\$ 29,90\\
\hline      
Cabos & R\$ 9,90\\
\hline  
Suporte para 4 pilhas AA & R\$ 3,50\\
\hline
4 Pilhas AAA & R\$ 16,00\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Destaca-se que custos adicionais, como outros motores adquiridos para testes, transporte de componentes e elementos trocados por falha foram omitidos na Tabela \ref{tab:materiais}.

\subsection{Software}
Com o objetivo de aferir a frequência, foi utilizada uma versão levemente modificado do algoritmo proposto em \cite{GHASSAEI:2012}, uma alteração necessária foi o ajuste do ponto de referência de amplitude, como pode ser visto na Listagem \ref{app:reference-change}.

\begin{listing}[H]
\caption[language = PT_BR]{adaptação da amplitude de referência}
\label{app:reference-change}
\inputminted[breaklines]{arduino}{code-pieces/Reference.ino}
\end{listing}

Tal valor foi escolhido pois a tensão de polarização do transdutor utilizado \cite{MAX9814:2016} é de aproximadamente 1.23 V, isso equivale dizer que o sinal de saída desse dispositivo é uma onda centrada em 1.23 V. 

No intuito de converter este valor de tensão para uma leitura do sensor, foi utilizada a proporção presente na Equação (\ref{Reference_Voltage}).

\begin{equation} \label{Reference_Voltage}
  R_0 = 2^n\frac{V_p}{V_m},
\end{equation}

\noindent na qual $n$ é o número de bits por amostra,  $V_p$ é a tensão de polarização do transdutor, $V_m$ é a tensão máxima que pode ser lida e $R_0$ é a leitura de referência para o algoritmo.
Como foi utilizada uma escala de oito bits do ADC (por razões de desempenho), e o máximo valor de tensão lido por este é de 5 V, obtém-se, para um $V_p = 1.23$ que, $R_0 \approx 63$.

Além disso, para rotacionar o motor, foi utilizada um sistema de acionamento das bobinas em ciclos, adaptado de  \cite{HINOJOSA:2020}, o qual prioriza o torque do motor. Um trecho da função utilizada para esse propósito pode ser vista na Listagem \ref{app:spinmotor}.


\begin{listing}[H]
\caption[language = PT_BR]{função para controle do motor}
\label{app:spinmotor}
\inputminted[breaklines]{arduino}{code-pieces/Spin_motor.ino}

\end{listing}



Destaca-se que foi definido um limite arbitrário de cento e cinquenta iterações, a fim de evitar problemas relacionados ao mal uso.
Assim, para efetivamente afinar a corda, foram definidos dois comportamentos. O primeiro simplesmente rotaciona a corda um número fixo de vezes no sentido contrário à frequência aferida em relação ao valor desejado. O segundo faz uso do parâmetro $\alpha$, definido na Equação (\ref{Alpha_Definition}), para calcular o tanto de ciclos necessários para alcançar a afinação. Optou-se por implementar ambos os métodos a fim de verificar se há diferença significativa entre eles. O trecho do código em que esses são definidos pode ser visto na Listagem \ref{app:tuning-algoritimos}.


\begin{listing}[H]
\caption[language = PT_BR]{algoritmos de afinação}
\label{app:tuning-algoritimos}
\inputminted[breaklines]{arduino}{code-pieces/Tunning.ino}

\end{listing}


%\newpage
Nesse sentido, com o objetivo de auxiliar na verificação do funcionamento do sistema, foi também implementado um modo de testes, no qual após terminar uma afinação, o sistema automaticamente imprime o tempo empregado no terminal serial, desafina a corda (rotacionando a cravelha um quantidade aleatória de vezes) e inicia um novo experimento. Tanto o modo de testes, quanto o uso do parâmetro $alpha$ podem ser habilitados fazendo uso dos \textit{defines TEST e ALPHA}, respectivamente. 
\begin{comment}




%%------------------------------------------------------
%% Section (no numbering, use section* for acknowledgment)
%% UFSC: no necessary
% \section*{Acknowledgment}
% The authors would like to thank...



%%------------------------------------------------------
%% References (Option 1): extern file
%% Edit with JabRef, for instance
\bibliographystyle{IEEEtran} %% Estilo da referência
\bibliography{references}    %% Caminho do arquivo (sem extensão)






\end{comment}

\begin{comment}


\section{Testes definitivos}
    A fim de verificar o correto funcionamento do sistema, foram realizadas trinta experimentos, cinco para cada corda, uma imagem de um experimento pode ser vista na Figura \ref{fig:teste_preliminar}.
      \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/Teste_preliminar.png}
            \caption{Experimento para teste do sistema.}
            \label{fig:teste_preliminar}
        \end{figure}

    
    O valor de frequência final foi comparado com a saída do software \textit{tunable} \cite{TUNABLE} e o sistema foi capaz de afinar o instrumento todas as vezes dentro da precisão estipulada, ademais, os tempos transcorridos em cada afinação foram mensurado por com um cronômetro e comparados com os valores obtidos para uma afinação manual. Tais dados podem ser vistos na Tabela \ref{tab:tempos_experimentos}, na qual os valores estão em segundos. 
    
\begin{table}[!htbp]
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    
    \caption{Tempos por afinação}
    \label{tab:tempos_experimentos}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
     
    \hline
    Afinação Automática & Afinação Manual \\
    \hline
60              & 23.5              \\
\hline
14              & 11.2              \\
\hline
8               & 17.2              \\
\hline
15              & 19.6              \\
\hline
21              & 15.4              \\
\hline
24              & 23.2              \\
\hline
15              & 16.8              \\
\hline
58              & 28.5              \\
\hline
47              & 15.3              \\
\hline
32              & 27.1              \\
\hline
18              & 25.1              \\
\hline
73              & 24.8              \\
\hline
10              & 25.6              \\
\hline
13              & 19.9              \\
\hline
20              & 10.1              \\
\hline
21              & 20.6              \\
\hline
8               & 23.2              \\
\hline
18              & 14                \\
\hline
30              & 18.5              \\
\hline
14              & 17.4              \\
\hline
11              & 12.9              \\
\hline
45              & 10.5              \\
\hline
12              & 17.6              \\
\hline
47              & 15.1              \\
\hline
10              & 14.6              \\
\hline
13              & 10.2              \\
\hline
14              & 11.4              \\
\hline
11              & 13.2              \\
\hline
23              & 20.7              \\
\hline
14              & 14                \\
\hline
\end{tabular}
    
\end{table}
\newpage
Para o afinador automático, o tempo médio de afinação é de 23,97 segundos enquanto para a afinação manual é de 17,91 segundos. Logo, o projeto não foi capaz de diminuir o tempo médio, todavia, observando esses dados em um \textit{box-plot}, percebe-se que a maior parte dos tempos para o sistema automático estão concentrados abaixo dos valores para o processo manual porém, a média é elevada pela adição de uma minoria das amostra que possuem um grande desvio em relação ao valor médio, como observa-se na Figura \ref{fig:box-plot}.
\newpage
      \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/Box_plot_tempos.png}
            \caption{\textit{Box-plot} de amostras do processo automático e manual.}
            \label{fig:box-plot}
        \end{figure}

Além disso, aplicando-se uma ANOVA, obtém-se um nível de significância $p=0.073>0.05$, logo, de acordo com as suposições previamente estabelecidas, não há diferença significativa entre os tempos empregados nos processos. 

Esta análise foi realizada com auxílio do código presente em \cite{ANOVA}.
\end{comment}
%------------------------------------------------------
%% Section
\section{Resultados Experimentais}
\label{Experimentos}
  Antes de testar o afinador propriamente dito, foram executados testes para o cálculo do parâmetro $\alpha$ de cada corda. Para isso, foi mensurada a frequência inicial $(f_0)$, aplicou-se uma rotação de cento e cinquenta ciclos e mensurou-se a frequência final $(f_1)$, nessas condições, o valor de $\alpha$ foi estimado fazendo uso da Equação (\ref{Alpha_Experimental})
  \begin{equation} \label{Alpha_Experimental}
    \alpha = \frac{ |f_1^2 - f_0^2|}{150},
 \end{equation}
  \noindent na qual o módulo no numerador se deve ao fato de ter-se se aplicado rotações nos sentido horário e anti-horário. Foram realizados três repetições desse experimento para cada corda, e os valores médios obtidos podem ser vistos na Tabela. 
  \begin{table}[!htbp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Valores médios de $\alpha$}
\label{tab:alpha_valores}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline

 & E4 & B3 & G3 & D3 & A2 & E2\\
 \hline
$\alpha[(Hz)^2 /ciclo]$ & 16.75 & 15.23 & 21.06 & 10.55 &9.58 &6.30\\
\hline


\end{tabular}
\end{table}
  
  A fim de verificar o correto funcionamento do sistema, foram realizadas sessenta experimentos, dez para cada corda, com o modo \textit{TEST} ativo, uma imagem de um experimento pode ser vista na Figura \ref{fig:teste_definitivo}.
      \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/teste_definitivo.png}
            \caption{Experimento para teste do sistema.}
            \label{fig:teste_definitivo}
        \end{figure}

    Destas repetições, trinta foram realizadas sem o uso do parâmetro \textit{alpha} e trinta o utilizando.
    o valor de frequência final foi comparado com a saída do software \textit{tunable} \cite{TUNABLE} e observou-se que o sistema foi capaz de afinar o instrumento todas as vezes dentro da precisão estipulada, ademais, os tempos transcorridos em cada afinação foram mensurado pelo próprio Arduino.
    
    Para obter um critério de comparação, mediu-se o tempo empregado em afinações manuais, também fazendo uso de trinta repetições. Os resultados obtidos para esses três métodos foram plotados em gráficos de linha com barras de erro, podendo ser vistos na Figura \ref{fig:grafico-de-linha}.
    
    
    Os valores médios das amostras desses tratamentos são,  17.90 segundos para a afinação manual, 35.61 segundos para o método automático sem \textit{alpha} e 17.17 segundos para o algoritmo que utiliza o parâmetro \textit{alpha}, logo, a última técnica de afinação automática  apresenta a menor duração média.  
    
    
    Além disso, os desvios padrões, obedecendo a mesma ordem do parágrafo anterior, são de  5.37, 16.28 e 9.54, todos em segundos. Assim a afinação manual apresentou um desempenho mais consistente, se comparado com os métodos automáticos.

\begin{comment}
    

\begin{table}[!htbp]
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    
    \caption{Tempos por afinação}
    \label{tab:tempos_experimentos}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
     
    \hline
   

Afinacao manual & Afinacao sem alpha & Afinacao com alpha \\
\hline
23.3             & 25.2                 & 40.3                   \\
\hline
11.2             & 50.3                 & 10.5                   \\
\hline
17.2             & 34.5                 & 10.8                   \\
\hline
19.6             & 20.1                 & 16.3                   \\
\hline
15.4             & 14.2                 & 21.0                   \\
\hline
23.2             & 21.9                 & 23.5                   \\
\hline
16.8             & 30.4                 & 12.3                   \\
\hline
28.5             & 18.8                 & 19.4                   \\
\hline
15.3             & 33.0                 & 12.4                   \\
\hline
27.1             & 21.8                 & 10.2                   \\
\hline
25.1             & 24.9                 & 32.1                   \\
\hline
24.8             & 45.0                 & 34.7                   \\
\hline
25.6             & 34.7                 & 11.0                  \\
\hline
19.9             & 21.6                 & 12.2                   \\
\hline
10.1             & 50.2                 & 18.5                   \\
\hline
20.6             & 23.5                 & 12.9                   \\
\hline
23.2             & 45.3                 & 10.7                   \\
\hline
14.0             & 68.1                 & 32.0                   \\
\hline
18.5             & 39.0                 & 10.2                   \\
\hline
17.4             & 20.9                 & 15.2                   \\
\hline
12.9             & 46.6                 & 9.7                    \\
\hline
10.5             & 18.3                 & 41.2                   \\
\hline
17.6             & 84.3                 & 12.8                   \\
\hline
15.1             & 27.5                 & 10.4                   \\
\hline
14.6             & 45.2                 & 9.3                    \\
\hline
10.2             & 63.1                 & 11.4                   \\
\hline
11.4             & 42.2                 & 11.5                   \\
\hline
13.2             & 26.5                 & 21.6                   \\
\hline
20.7             & 35.2                 & 10.3                   \\
\hline
14.0             & 36.1                 & 10.7                  \\
\hline
\end{tabular}
    
\end{table}
\end{comment}
\begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/Tempos_GL.pdf}
            \caption{Durações mensuradas para os três métodos de afinação.}
            \label{fig:grafico-de-linha}
        \end{figure}

%\newpage

Para auxiliar em uma análise gráfica das diferenças entre os métodos, estes dados foram representados em um \textit{box-plot}, o qual pode ser visto na Figura \ref{fig:box-plot-definitivo}.




      \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[ width=1.0\columnwidth]{figs/Box_plot_tempos_afinacao.png}
            \caption{\textit{Box-plot} das amostras obtidas para os três processos.}
            \label{fig:box-plot-definitivo}
        \end{figure}

%\newpage
A primeira vista, a afinação automática com uma rotação fixa se destaca como apresentando os valores de tempo mais elevados, enquanto a afinação manual e automática com o critério \textit{alpha} aparentam ser próximas. 
Assim, aplicando uma ANOVA para verificar se essas variações entre os tratamentos realmente existem,  obtém-se um nível de significância $p=1.917665e-09<0.05$, logo, de acordo com as suposições previamente estabelecidas, há diferença significativa entre os tempos empregados nos processos.


Todavia, esse resultado apenas indica que existem grupos de dados significativamente diferentes, logo, para identificar quais grupos são esses, os conjuntos foram analisados aos pares, fazendo uso de um teste \textit{Tukey’s HSD} \cite{WADE}, um trecho da saída desse teste pode ser vista na Tabela \ref{tab:Tukey}.

\begin{table}[!htbp]
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    
    \caption{Teste \textit{Tukey’s HSD}}
    \label{tab:Tukey}
    \centering
\begin{tabular}{llrrrrr}
\toprule
             Método 1 & Método 2    &\textit{q-value} &  \textit{p-value} \\
\midrule
    Afinacao\_manual &  Afinacao\_sem\_alpha &   8.56 &    0.001 \\
    Afinacao\_manual &  Afinacao\_com\_alpha &   0.35 &    0.900 \\
 Afinacao\_sem\_alpha &  Afinacao\_com\_alpha &  8.92 &    0.001 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
%\newpage
Dessa forma, conclui-se que a afinação sem o \textit{alpha} é sim significativamente diferente dos outros dois tratamentos $(p =0.001<0.05)$ e, por inspeção visual da Figura \ref{fig:box-plot-definitivo}, conclui-se que essa diferença é resultado de uma média de tempo despendido maior para aquele processo. 


Além disso, o teste também indica que não há diferença significativa entre a afinação manual e a afinação automática com \textit{alpha}, pois na comparação entre estes métodos $p =0.9>0.05$, portanto, mesmo com um algoritmo mais eficiente, a afinador automático não foi capaz de reduzir significativamente o tempo despendido na afinação.

Esta análise foi realizada com auxílio do código presente em \cite{ANOVA}.


%%------------------------------------------------------
%% Section
\section{Conclusão}
    Após experimentos, conclui-se que o dispositivo alcançou três dos quatro requisitos definidos. 
    
    \subsection{Precisão}
    
    Em todos os testes, o dispositivo foi capaz de afinar o instrumento na faixa estabelecida de $\pm3 Hz$, provando ser possível atingir tal precisão com o módulo transdutor-amplificador escolhido e nenhum circuito adicional, apenas uma mudança de referência a nível de software.
    
    Destaca-se que tal característica não implica em uma redução de custo de componentes, todavia inegavelmente facilita a implementação, reduz o volume ocupado pelo circuito além de diminuir tempo de montagem, propriedade vantajosa, principalmente, para uma produção em larga escala.
    
    \subsection{Velocidade}
    
    Como foi visto em na Seção \ref{Experimentos}, o projeto não foi capaz de atender o requisito relativo à redução do tempo de afinação, quando comparado ao processo manual.
    
    Contudo, obteve-se considerável melhora após aplicação conceitos físicos relacionados à vibração da corda, exemplificando como um conhecimento da propriedades da planta a ser controlada pode contribuir para a eficiência do sistema.
    
    
    Ademais, acredita-se, por observação dos testes, que a o fator limitante da a velocidade do sistema em sua última versão é a velocidade do motor, a qual teve de ser reduzida a fim de atingir o torque exigido pela aplicação.
    
    \subsection{Utilização}
    
    Ambos os requisitos relativos à utilização do sistema, tanto a não necessidade de modificação do instrumento quanto a interface com o usuário, foram atendidos.
    
    
    Quanto o segundo, destaca-se que o \textit{display} adicionado para atender esse requisito foi especialmente útil nos testes do sistema, ao indicar quando deveria-se tocar a corda para iniciar um novo experimento, além de indicar a frequência mensurada, facilitando a identificação de erros.


\subsection{Melhorias Sugeridas}
    Assim, a fim de otimizar o sistema apresentado neste artigo, sugere-se as seguintes modificações:
    \begin{itemize}
        \item Aumento da velocidade de rotação do motor, o que pode ser realizado tanto por alterações no \textit{software}, mudanças no circuito de alimentação das bobinas ou mesmo a substituição do componente;
        \item Adição de uma fixação para o motor na posição de operação;
        \item Cálculo do parâmetro \textit{alpha} em tempo de execução;
        \item Adição de um segundo motor para perturbar a corda, permitindo o funcionamento sem nenhuma intervenção humana.
    \end{itemize}
    
    Por fim, mesmo sem essas melhorias, este projeto foi capaz de aplicar soluções em \textit{software}, \textit{hardware} e modelagem física no objetivo de  atingir os requisitos definidos, o que, sem dúvidas, se provou uma experiência valiosa na prática de engenharia.     
    
%%------------------------------------------------------
%% Appedix (if necessary)
\appendices



\begin{comment}
    
    
    \section{Cronograma De Atividades}
    Esta semana foi destinada ou desenvolvimento da seção "Resultados Experimentais", juntamente a todo o tratamento estatístico previamente apresentado. Além disso, iniciou-se na organização dos dados experimentais e edição do vídeo.
    
    Na Tabela \ref{tab:cronograma}, encontra-se um cronograma das atividades planejadas para todo o semestre, as atividades com "\textcolor{green}{x}"\space ao lado já foram concluídas.
    
    \begin{table}[!htbp]
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \caption{Cronograma de Atividades}
    
    \label{tab:cronograma}
    \centering
    \begin{tabular}{|c||c|}
    \hline
    Semana 1 & \textcolor{green}{x} Escolha do tema \\
             & \textcolor{green}{x} Cronograma de Atividades Parcial   \\
               
    \hline
    Semana 2 & \textcolor{green}{x} Escolha do tema Definição e Encomenda de materiais\\
             & \textcolor{green}{x} Pesquisa por softwares de reconhecimento de frequência\\
             & \textcolor{green}{x} Pesquisa por referências de FFT\\
    
    \hline
    Semana 3 & \textcolor{green}{x} Introdução\\
             & \textcolor{green}{x} Materiais e métodos\\ 
    \hline
    Semana 4 & \textcolor{green}{x}  Elaboração da fundamentação teórica\\
             & \textcolor{green}{x} Teste de componentes\\
    \hline
    Semana 5 & \textcolor{green}{x}  Montagem inicial\\
             & \textcolor{green}{x}  Testes Preliminares\\
             
    \hline
    Semana 6 & \textcolor{green}{x}  Montagem completa\\
             & \textcolor{green}{x} Teste definitivo\\
             & \textcolor{green}{x} Análise de resultados segundo estatísticas de desempenho\\
    \hline
    Semana 7 & Elaboração da conclusão\\
             & Revisão das referências \\
             & Planejamento da apresentação\\
    \hline
    Semana 8 & Gravação do vídeo\\
             & Postagem\\
    \hline
    
    
    \end{tabular}
    \end{table}
    \newpage
Esta tabela está sujeita a alteração no decorrer do projeto.
\end{comment}
{%\fontsize{9}{9}\selectfont
%\begin{verbatim}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\begin{thebibliography}{10} 
%\vspace{.1cm}
    \bibitem{NASUTION:2016}
        NASUTION, Randi Yusuf; PUTRI, Hasanah; HARIYANI, Yuli Sun. PERANCANGAN DAN IMPLEMENTASI TUNER GITAR OTOMATIS DENGAN PENGGERAK MOTOR SERVO BERBASIS ARDUINO. Jurnal Elektro dan Telekomunikasi Terapan, [S.l.], v. 2, n. 1, july 2016. ISSN 2442-4404. 
    
    \bibitem{PODRZAJ:2017}
        PODRZAJ, Primoz. Arduino Based Automatic Guitar Tuning System. In: The Third International Conference on Electronics and Software Science (ICESS2017). 2017. p. 156.
        
    \bibitem{SERWAY:2014}
        Serway, Raymond A.
        Princípios de física / Raymond A. Serway, John
        W. Jewett Jr. ; tradução EZ2 Translate ; revisão
        técnica Sergio Roberto Lopes. -- São Paulo : Cengage
        Learning, 2014.
    \bibitem{CHAVES:2013}
        Violão: turma B/C / Breno Chaves. São Paulo: Associação Amigos do Projeto Guri, 2013. 96 p. : il.
    \bibitem{LATHI:2006}
        LATHI, Bhagwandas Pannalal. Sinais e sistemas lineares-2. Bookman, 2006.
     \bibitem{GHASSAEI:2012}
       Amanda Ghassaei. \textit{Audio Frequency Detection}.  URL: \textit{}\href{https://www.instructables.com/Arduino-Frequency-Detection/}{https://www.instructables.com/Arduino-Frequency-Detection/} [acessado em julho de 2021].     
     \bibitem{YOUNGSMODULE}
        Robert D. Polak, Adam R. V. Davenport, Andrew Fischer, and Jared Rafferty , "Determining Young’s modulus by measuring guitar string frequency", The Physics Teacher 56, 122-123 (2018) \href{https://doi.org/10.1119/1.5021447}{https://doi.org/10.1119/1.5021447}
    \bibitem{SEABOLD}
        SEABOLD, Skipper; PERKTOLD, Josef. Statsmodels: Econometric and statistical modeling with python. In: Proceedings of the 9th Python in Science Conference. 2010. p. 61.
    \bibitem{ArduinoDataSheet} 
        Arduino. \textit{Arduino uno} URL:  \href{https://datasheet.octopart.com/A000066-Arduino-datasheet-38879526.pdf}{https://datasheet.octopart.com/A000066-Arduino-datasheet-3889526.pdf} [acessado em julho de 2021].
    \bibitem{ADAFRUITPCD}
  		Adafruit. \textit{Adafruit-PCD8544-Nokia-5110-LCD} URL: \url{https://github.com/adafruit/Adafruit-PCD8544-Nokia-5110-LCD-library}. 
    \bibitem{ATEMEGA}
        ATMEL. \textit{Atemega328p} URL: \url{https://www.mouser.com/pdfdocs/gravitech_atmega328_datasheet.pdf} [acessado em agosto de 2021].
    \bibitem{MAX9814:2016} Maximintegrated. \textit{microfone MAX9814}. URL:  \href{https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/MAX9814.pdf}{https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/MAX9814.pdf} [acessado em julho de 2021].
       
    \bibitem{28BYJ:2016}
        Kiatronics. \textit{Motor de passos 28BYJ-48 - 5v}  URL: \url{http://robocraft.ru/files/datasheet/28BYJ-48.pdf}   [acessado em julho de 2021].
    \bibitem{UNL2003}
    	TI. \textit{ULN200x}. URL: 
    	\url{https://www.ti.com/lit/ds/symlink/uln2003a.pdf}
    	[acessado em julho de 2021]
    \bibitem{Nokia5110:1999}
       Philips Semiconductors. \textit{Display Nokia 5110} URL:                  \url{https://www.sparkfun.com/datasheets/LCD/Monochrome/Nokia5110.pdf} [acessado em julho de 2021].
    
    \bibitem{OCWMIT:2010}
        MIT. {Física da guitarra} URL: \href{https://ocw.mit.edu/high-school/engineering/guitar-building/physics-of-the-guitar/force-and-torque-distribution/}{https://ocw.mit.edu/high-school/engineering/guitar-building/physics-of-the-guitar/force-and-torque-distribution/}
    \bibitem{MICROSEVO}
        Tower Pro. \textit{Micro Servo. SG90 }.  URL: \href{https://datasheetspdf.com/pdf-file/791970/TowerPro/SG90/1} [acessado em julho de 2021].
    
   
    \bibitem{arduinoFFT}
    	Kosme. \textit{arduinoFFT}. URL: \url{https://github.com/kosme/arduinoFFT} [acessado em julho de 2021].
   \bibitem{STEPPER}
       	Arduino-libraries. \textit{Stepper}. URL:  \href{https://github.com/arduino-libraries/Stepper}{https://github.com/arduino-libraries/Stepper} [acessado em julho de 2021] 
            

    \bibitem{HINOJOSA:2020}
           CABRERA, Antonio. Automatic guitar tuner. 2020. Trabalho de Conclusão de Curso. Universitat Politècnica de Catalunya.
    \bibitem{TUNABLE}
            Tunable, \textit{Tunable instrument tuner}. URL: \url{https://www.tunableapp.com/}
    \bibitem{WADE}
        Wade C. Driscoll,
        Robustness of the ANOVA and Tukey-Kramer statistical tests,
        Computers \& Industrial Engineering,
        Volume 31, Issues 1–2,
        1996, 
        Pages 265-268,
    \bibitem{ANOVA}
            Reneshbe, \textit{ANOVA using Python}. URL: \url{https://www.reneshbedre.com/blog/anova.html} 
\end{thebibliography}
%\end{verbatim}
}

\onecolumn
\appendices
%%----------------- Apêndice A
\section{Códigos desenvolvidos}
Neste apêndice, encontram-se os códigos desenvolvidos neste projeto.
\subsection{Autotuner.ino}
\label{app:autotuner-code}

%\inputminted[breaklines]{arduino}{src/Autotuner.ino}
\lstinputlisting[language=C]{src/Autotuner.ino}


\subsection{Simple\_motor\_rotation.ino}
\label{app:motor-rotation-code}
%\inputminted[breaklines]{arduino}{src/Simple_moto_rotation.ino}
\lstinputlisting[language=C]{src/Simple_moto_rotation.ino}
\end{document}
